四電一腦實施徵費轉嫁顧客 零售商乘機大幅加價

廢電器電子產品生產者責任計劃明日(8月1日)正式實施，市民購買俗稱「四電一腦」的產品就要多付一點。四電一腦產品的供應商，須向政府繳交15至165港元的循環再造徵費。東網記者分別於本月上旬及今日(31日)到多間電器店了解，發現徵費成本已轉嫁消費者，近一半的四電一腦產品都加價約200至300港元。當中最大加幅產品為電視機，加價逾10%。有電器零售商估計，連同同日送新電器及除舊的「升級服務」收費，市民一件電器要額外多付500港元。

四電一腦產品包括冷氣機、雪櫃、洗衣機、電視機、電腦、打印機、掃描器及顯示器。記者本月2日曾到訪旺角區三間電器零售商，當中包括樓上電器店及大型電器店，而當時職員指四電一腦產品價格暫未有增加。至計劃實施前一日，記者再次到訪該三間電器店，並對比同款四電一腦產品所標示的價格，發現多類產品價錢都有上調，加幅更高於循環再造徵費。

當中以電視機的加幅最明顯，近一半產品加價200至300港元，如「東芝 32L3758H」，2日的標價為1880港元，至今日價格已改為2080港元；雪櫃標價上調幅度亦相若，至少加200港元；冷氣機的加幅則相對較少，以「HITACHI RA08MDF」為例，之前的價格為4280港元，今日標價則上調至4460港元。

有電器店的職員解釋，因供應商調升了四電一腦產品的批發價，故零售商只好增加零售價作補償。亦有職員聲稱，其餘未加價的四電一腦產品，亦會在徵費計劃實施後調整價格，職員更游說記者「趁最後一日快啲買咗先，唔係遲啲白畀幾百蚊」。

志達電器直銷中心負責人梁先生形容，供應商有如「趁火打劫」，批發價加幅已高於循環再造徵費，冷氣機因已近轉季，故加幅較輕微，梁又估計，最近有顧客特意在四電一腦生產者責任計劃實施前購買電器，估計這類顧客佔約5%。

有意購買電器的部分市民對電器已見加價怨聲載道，市民黃太本計劃購買電視機，並沒察覺電器加價，現在電器價格已上揚，或會影響其購買意欲，她說「我哋小市民無聲出，惟有硬食！」